\addcontentsline{toc}{chapter}{\protect\numberline{}Introduction}
\chapter*{Introduction}
	%redevelopper le sujet

	Ce projet a été initié par l'équipe HiePACS\footnote{High-End Parallel Algorithms for Challenging Numerical Simulations.} d'\textit{Inria\footnote{Institut National de Recherche en Informatique et en Automatique.} Bordeaux – Sud-Ouest}, qui est en charge de plusieurs solveurs linéaires. Les solveurs linéaires sont des outils logiciels\footnote{Logiciels de type \textit{Calcul Haute Performance} --- en anglais \textit{High-Performance Computing} --- qui travaillent sur des données potentiellement énormes et dont la performance est critique.} \cite{CalcHautePerf} permettant de trouver la solution $x$ à un problème $\mathcal{A} x = b$. Les données $\mathcal{A}$ et $b$ d'entrée du problème pouvant être volumineuses, il est intéressant d'optimiser le calcul en utilisant des techniques de calcul parallèle.
\par
De plus, il est possible de jouer sur une grande variété de paramètres pour modifier les temps de traitement des problèmes. Il y a déjà un choix à faire parmi les différents solveurs disponibles. Le solveur doit ensuite être exécuté sur un superordinateur\footnote{Ordinateur constitué de quelques centaines à plusieurs milliers d'unités de calcul --- quelques dizaines seulement pour les ordinateurs classiques --- permettant d'effectuer de lourdes tâches.}, sur lequel on pourra changer le nombre d'unités de traitement ou leur type --- CPU, GPU, Nœud NUMA --- ainsi que tester différentes options inhérentes aux solveurs. Il est également possible de les compiler sur divers compilateurs ou d'autres versions de ceux-ci. Il y a enfin le type de problème traité qui peut être différent.
\par
Tous ces paramètres mènent à une grande diversité de combinaisons, qui donneront chacune des résultats différents sur les mêmes problèmes d'entrée. De plus, un calcul pouvant durer de quelques minutes à plusieurs heures, il est indispensable de conserver une trace de son exécution. Actuellement, cette tâche est effectuée à l'aide de fichiers de log\footnote{Aussi appelé fichier journal : conserve des données sur un ou plusieurs événements.} qui contiennent les résultats et/ou les paramètres des solveurs.
\par
L'approche type fichier de ce système souffre de trois lacunes majeures :
\begin{itemize}
	\item Les fichiers en nombre grandissant sont de plus en plus difficiles à organiser, ce qui peut provoquer des pertes de données.
	\item La recherche d'informations au sein de ces fichiers est fastidieuse et ne permet pas d'obtenir des résultats complets --- omissions de certains résultats ---.
	\item La génération de graphiques n'est quasiment pas automatisée, il est difficile de produire une série de graphiques ou un graphique regroupant différentes métriques.
\end{itemize}
\par Il semble indispensable d'optimiser le système actuel de gestion et d'observation de ces données.

\newpage
\subsection*{Analyse de l'existant}
Actuellement, lorsque l'équipe HiePACS lance un calcul, elle conserve une trace de cette exécution grâce aux fichiers de log générés par les solveurs, ainsi que les fichiers de configuration de ceux-ci.
\par
Lorsque l'équipe veut rechercher une information au sein de ces fichiers, ou encore générer un graphique à partir de ceux-ci, elle utilise des scripts bash spécifiques.
\par
Cela pose plusieurs problèmes :
\begin{itemize}
	\item La recherche d'information est assez difficile due au grand nombre de fichiers et a l'hétérogénéité dans la représentation des informations contenues : par exemple, un champ référençant une durée pourra s'appeler \textit{duree=5} dans un fichier et \textit{temps:5} dans l'autre.
	\item Les scripts bash étant très spécifiques, il est rare de pouvoir les réutiliser. En effet, il est quasiment impossible d'utiliser une même commande pour tracer des graphiques sur des données différentes.
	\item Le stockage des informations est difficile sur la durée en raison de l'accumulation d'informations. Il devient donc ardu de s'y retrouver dans une grande quantité de fichiers.
\end{itemize}


\subsection*{Objectif du projet}
Notre projet consiste donc en la création d'un système ---simple d'utilisation mais complet--- permettant la gestion, l'organisation et la pérennité de ces informations, ainsi que la simplification de leur recherche et de la génération de graphiques de qualité en sortie.
\par
Nous avons pour objectif de créer une base de données qui stockera les informations relatives aux fichiers de log, contenant les paramètres utilisés lors des calculs par les solveurs (par exemple le nombre de c\oe{}urs utilisés, le type de solveur, les informations sur la matrice, le hardware, etc). Ces différentes informations seront récupérées et parsées\footnote{Le \textit{parsing} (de données) consiste en la recherche d'informations spécifiques au sein de ces données.} à l'aide d'un fichier de configuration puis insérées dans notre base de données. Enfin, il sera possible de sélectionner les données pour lesquelles on souhaite afficher un graphique. Il sera également possible d'éditer les informations contenues dans la base de données.

